歐中峰會北京舉行 提出改革世貿組織

歐中峰會北京舉行 提出改革世貿組織

歐中第20屆峰會7月16日在北京舉行。這次峰會有歐盟理事會主席圖斯克和歐盟委員會主席榮克與中國國家主席習近平和政府總理李克強參加。圖斯克呼籲避免打破世界現有秩序，但他主張對世貿組織進行改革。中歐雙方同意就改革世貿組織成立聯合工作組。

圖斯克在北京強調“自由貿易”和“多邊主義”的重要性。他呼籲避免貿易戰引發混亂。他說，現在還來得及避免。

圖斯克表示，大家都意識到世界秩序正在變化。但幾十年來我們構建的世界秩序，給歐洲帶來和平，給中國帶來發展，給冷戰帶來終結。因此避免摧毀世界秩序應該是歐洲，中國，美國，俄羅斯的共同責任。他呼籲各國不要捲入貿易戰，因為貿易戰在歷史上經常會演變為公開的戰爭衝突。

圖斯克提議對世貿組織進行改革。歐盟委員會主席容克證實歐盟與中國一致同意就世貿組織的改革問題成立一個聯合工作組。

美國總統特朗普曾向他的顧問抱怨稱，世貿規則是全世界設計出來坑騙美國的。他還不滿中國在世貿組織中以“發展中國家”存在。他稱，中國這樣的經濟強國竟以發展中國家身份在世貿中存在，佔盡便宜，損害了美國的利益。儘管特朗普否認要退出世貿組織，但眾所周知，他在貿易上更傾向雙邊談判，反對多邊主義。

俄羅斯，歐盟，中國分別因不同原因，被特朗普視為美國的“敵人”。特朗普政府已對歐盟等多國提高了鋼鋁產品關稅。歐盟委員會立即向世貿組織提訴。特朗普6月還威脅要對歐盟汽車徵收20%的關稅。汽車出口大戶德國受到最大的威脅。

另據路透社報道，北京希望能與歐盟發表一份反對特朗普貿易政策的共同聲明。北京為此展現良好意願，同意向歐盟進一步開放中國市場。歐中峰會發表對聯合聲明表示，雙方正在就“歐中投資協議”進行談判。在投資談判中，雙方都表示有意向對方開放市場准入。

歐盟領導人圖斯克與榮克在訪問北京之後，將前往東京，與日本磋商擴大自由貿易事宜。